% ============================================================
% 第3章：原理分析与硬件电路图
% ============================================================

\section{自然语言需求解析原理}

\subsection{四级容错解析链}

需求解析模块（\texttt{requirement\_parser.py}）将自然语言文本转换为RequirementConstraints结构化对象。解析过程按图\ref{fig:parser}（待补充流程图）所示四级策略依次执行，后级仅修正前级已知缺陷，不重新推翻全部结果。

\textbf{第一级——LLM语义解析}：调用\texttt{parse\_requirement\_with\_llm()}，以系统提示词引导LLM提取category、topology、input\_voltage\_nominal\_v、output\_voltage\_v、output\_current\_a、temperature\_min\_c/max\_c、grade等字段，返回JSON。LLM擅长处理多样化的自然语言表述（"宽压输入4.5--36V降压方案"等），但其输出的拓扑分类和unit格式存在不确定性。

\textbf{第二级——规则化类别/拓扑强制覆盖}：通过关键词匹配规则，对LLM结果进行修正。"降压"、"buck"、"DC-DC"触发\texttt{dc\_dc\_converter}类别；若同时出现"降压"，则topology设为buck；"升压"、"boost"设为boost；"LDO"、"低压差"设为ldo。

\textbf{第三级——电压比较方向兜底}：当类别为\texttt{dc\_dc\_converter}，且输入电压标称值与输出电压均可用时，执行：
\begin{equation}
  \text{topology} =
  \begin{cases}
    \texttt{buck}  & \text{若} \; V_{\text{in}} > V_{\text{out}} \\
    \texttt{boost} & \text{若} \; V_{\text{in}} < V_{\text{out}}
  \end{cases}
  \label{eq:topo_guard}
\end{equation}
该规则专门解决"5V转3.3V"被LLM误标为ldo的问题——即使LLM返回topology=ldo，电压差方向判断会强制修正为buck。

\textbf{第四级——温度范围正则匹配}：支持"-40到85°C"、"-40 to 125°C"、"-40\textasciitilde{}85°C"等多种格式，以正则模式$\texttt{(-?\textbackslash d+)\textbackslash s*(?:to|\textasciitilde|至)\textbackslash s*(-?\textbackslash d+)}$提取范围边界，兜底处理LLM未正确分离温度范围的情形。

\subsection{单位与句式专项处理}

\textbf{mA单位前置匹配}：电流提取时优先匹配mA模式（正则$\texttt{(\textbackslash d+(?:\textbackslash.\textbackslash d+)?)\textbackslash s*m[Aa]}$），将结果除以1000转换为安培单位，防止"输出500mA"被普通安培正则误识别为500A（量级误差1000倍）。

\textbf{否定句式处理}：通过上下文窗口正则检测"非车规"、"不用车规"、"不需要车规"等否定表达，将grade设为\texttt{industrial}，而非触发车规过滤。

\section{eZ-PLM API集成原理}

\subsection{HMAC-SHA256签名认证机制}

eZ-PLM API采用自定义HMAC-SHA256签名认证，每次请求需携带四个头部字段：X-API-Key（API密钥明文）、X-Timestamp（Unix时间戳）、X-Nonce（UUID随机字符串，防重放）、X-Signature（签名值）。

签名串构造规则如下：
\begin{equation}
  \text{SignStr} = \text{METHOD} \Vert \texttt{\textbackslash n} \Vert \text{PATH} \Vert \texttt{\textbackslash n} \Vert Q_{\text{canonical}} \Vert \texttt{\textbackslash n} \Vert \text{Timestamp} \Vert \texttt{\textbackslash n} \Vert \text{Nonce}
  \label{eq:sign}
\end{equation}
其中$Q_{\text{canonical}}$为查询参数的规范化字符串，按参数名-值对的字典序排列，键值均经URL编码（空格以\%20表示），以"$\&$"拼接。签名计算：
\begin{equation}
  \text{Signature} = \text{Base64URLSafe}\bigl(\text{HMAC-SHA256}(\text{APIKey},\; \text{SignStr})\bigr)
  \label{eq:hmac}
\end{equation}

客户端实现（\texttt{\_build\_signature()}）在每次请求时生成新的Timestamp与Nonce，确保签名串唯一性，防止重放攻击。

\subsection{多前缀分组查询策略}

API物料查询接口（GET \texttt{/api/v1/api-key/parts}）通过keyword参数按型号前缀过滤。由于不支持语义关键词，系统建立如下映射表：

\begin{table}[H]
\centering
\caption{类别/拓扑至制造商前缀映射（\_API\_KEYWORDS）}
\label{tab:keywords}
\small
\begin{tabular}{p{3cm}p{2cm}p{6.5cm}}
\toprule
\textbf{类别} & \textbf{拓扑} & \textbf{查询前缀列表} \\
\midrule
\multirow{3}{*}{dc\_dc\_converter} & buck & TPS54, TPS62, LM2596, LM2576, ADP23, LTC388, LTC365, ST1S, L5970 \\
 & boost & TPS61, TPS63, LTC370, LTC358, MCP1640 \\
 & (通用) & TPS54, TPS62, TPS61, LM2596, ADP23, LTC388 \\
ldo & (通用) & TPS79, TPS72, MCP1703, MCP1700, ADP312, LT1763, MCP1501 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

查询循环对每个前缀独立发起请求（每次最多50条），以型号（part\_number）为键构建去重集合，总召回上限200条。召回后通过\texttt{\_part\_matches\_constraints()}执行五维过滤（类别/拓扑匹配、输入电压覆盖、固定输出电压$\pm$5\%容差、输出电流下限、温度范围与认证等级），保留满足全部约束的器件。

\subsection{器件属性解析与MPN电压推断}

API返回的attributes数组包含中文命名的电气参数（"输入电压最大值"、"输出电压"等），系统通过关键词匹配提取数值。由于API的"输出电压"字段常为范围值而非固定输出值，\texttt{\_infer\_output\_voltage\_from\_mpn()}函数优先从型号字符串提取固定电压。提取规则：检测型号中的"-X.X"或"-XX"格式数字段（排除"ADJ"后缀可调器件），校验数值在0.5--60V合理范围内，作为固定输出电压覆盖API属性值。

\section{评分原理定量分析}

\subsection{参数匹配分计算}

各约束维度的单项得分$s_i$计算规则如下：

\textbf{输入电压覆盖}：若$V_{\text{in,min,part}} \leq V_{\text{in,nominal}} \leq V_{\text{in,max,part}}$，则$s=1.0$（满分），否则$s=0$。

\textbf{输出电压匹配}（$V_{\text{out,demand}}>0$时生效）：
\begin{equation}
  s_{\text{vout}} =
  \begin{cases}
    1.0  & \text{若} \; |V_{\text{out,part}} - V_{\text{out,demand}}| < 0.01 \\
    0.6  & \text{若} \; \dfrac{|V_{\text{out,part}} - V_{\text{out,demand}}|}{V_{\text{out,demand}}} \leq 5\% \\
    0.1  & \text{其他}
  \end{cases}
\end{equation}

\textbf{输出电流满足}：$s_{\text{iout}} = \min\!\left(1.0,\; \dfrac{I_{\text{out,part}}}{2 \times I_{\text{out,demand}}}\right)$（$I_{\text{out,part}} \geq I_{\text{out,demand}}$时生效）。

\textbf{温度范围覆盖}：若$T_{\text{min,part}} \leq T_{\text{min,demand}}$且$T_{\text{max,part}} \geq T_{\text{max,demand}}$，则$s=1.0$，否则$s=0$。

\subsection{LLM评分提示词设计}

\texttt{score\_part\_with\_llm()}构造两段提示词。系统提示词要求LLM以资深电子工程师角色，严格基于参考设计内容评分，不得凭空推断，并只返回JSON，无多余文字。用户提示词包含三节内容：（1）用户原始选型需求文本；（2）待评估器件的型号、制造商、描述及电气参数（Vin范围/Iout/温度范围）；（3）最多3条参考设计案例（name+description前300字符）。LLM须返回：
\begin{lstlisting}[language=Python,caption={LLM评分返回格式},label={lst:llm_fmt}]
{"application_score": 85, "design_risk_score": 78, "reasoning": "一句话说明"}
\end{lstlisting}
系统对返回JSON进行鲁棒提取（查找第一个``\{''至最后一个``\}''），并将两项分数clamp至$[0,100]$，任何解析异常均返回空字典以触发rule\_only回退。

\section{典型应用电路拓扑分析}

\subsection{Buck降压转换器设计原理}

以12V转5V/3A工业级Buck转换器为典型设计场景，阐述系统生成的拓扑分析报告所包含的定量计算方法。

Buck转换器的占空比由稳态伏秒平衡确定：
\begin{equation}
  D = \frac{V_{\text{out}}}{V_{\text{in}}} = \frac{5}{12} \approx 0.417
  \label{eq:duty}
\end{equation}

\subsection{储能电感选型计算}

取纹波电流系数$k_{r}=0.3$（工业通用设计准则），则：
\begin{equation}
  \Delta I_L = k_r \cdot I_{\text{out}} = 0.3 \times 3 = 0.9\;\text{A}
\end{equation}
在开关频率$f_{\text{sw}}=500\;\text{kHz}$条件下，最小电感量为\cite{slva057}：
\begin{equation}
  L_{\min} = \frac{(V_{\text{in}} - V_{\text{out}}) \cdot D}{f_{\text{sw}} \cdot \Delta I_L}
           = \frac{(12-5) \times 0.417}{500\,\text{k} \times 0.9}
           \approx 6.5\;\mu\text{H}
  \label{eq:inductor}
\end{equation}
推荐选用6.8\,$\mu$H屏蔽式功率电感\cite{slva057}，饱和电流须满足$I_{\text{sat}} > I_{\text{out}} + \Delta I_L/2 = 3.45\;\text{A}$。

\subsection{输出电容选型计算}

取允许输出纹波电压$\Delta V_{\text{out}} = 1\% \times V_{\text{out}} = 50\;\text{mV}$，最小输出电容量为\cite{slva477b}：
\begin{equation}
  C_{\text{out,min}} = \frac{\Delta I_L}{8 \cdot f_{\text{sw}} \cdot \Delta V_{\text{out}}}
                     = \frac{0.9}{8 \times 500\,\text{k} \times 0.05}
                     \approx 4.5\;\mu\text{F}
  \label{eq:capacitor}
\end{equation}
考虑X7R MLCC的DC偏压降额效应（25V器件在5V偏压下有效容值约为标称值65\%），推荐并联2$\times$22\,$\mu$F/25V X7R 0805电容\cite{slva477b}，有效容值约28\,$\mu$F，超出最小需求6倍，兼顾ESR指标要求（$\Delta V_{\text{ESR}} = \text{ESR} \times \Delta I_L < 10\;\text{m}\Omega \times 0.9\;\text{A} = 9\;\text{mV}$）。

\subsection{热性能估算}

以典型非同步Buck效率$\eta=82\%$估算：
\begin{equation}
  P_{\text{loss}} = P_{\text{out}} \times \frac{1-\eta}{\eta}
                  = (5\;\text{V} \times 3\;\text{A}) \times \frac{0.18}{0.82}
                  \approx 3.3\;\text{W}
  \label{eq:ploss}
\end{equation}
以SOT-23/WSON封装典型热阻$\theta_{JA}=50\;^\circ\text{C/W}$，最高环境温度$T_A=85\;^\circ\text{C}$，结温估算为：
\begin{equation}
  T_J = T_A + P_{\text{loss}} \times \theta_{JA} = 85 + 3.3 \times 50 = 250\;^\circ\text{C}
  \label{eq:junction}
\end{equation}
该结温超过典型最大结温$T_{J(\text{max})}=125\;^\circ\text{C}$，系统在TopologyIR的ThermalEstimate子模型中自动标记\texttt{needs\_heatsink=True}，并在拓扑报告中给出改善建议——应采用同步整流方案（效率提升至$\sim90\%$，$P_{\text{loss}}\approx1.67\;\text{W}$，$T_J\approx168\;^\circ\text{C}$，仍需散热考量）或降低$\theta_{JA}$（扩铜散热、较大封装）。
